Chapter 7

Theory Questions

1. Hva brukes en bitmap til i forbindelse med minnehåndtering i et page-basert minne?

Bitmap benyttes for å holde rede på ledig plass, gjerne i RAM eller på disk. Ettersom bitmap ikke trenger så stor plass for å adressere store minnemengder er det relativt effektivt.

2. Hvilke felter finnes i en Pagetable Entry ?

En pagetable entry er delt opp i flere felt, present/absent bit, modified bit, referenced bit, caching disabled bit, den inneholder også pekeren mellom det virtuelle minnet og det fysiske minnet. Muligens også adresse rom eller PID til eier.
Se http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Page_table&oldid=641651423#Page_table_data

3.  Hvilke prinsipper kan vi benytte for å redusere størrelsen på en pagetable i internminnet?

Vi har to prinsipper for å redusere størrelsen på en pagetabel, for det første kan vi dele den opp i flere lag - "Multilevel page table" - noe som gir oss mulighet till å kun holde på pages til de pagene som er i bruk nå og kan også la oss skalere opp tabellene ved behov. Ett annet prinsipp er "Inverted page table", hvor man har page frames adressert i stedet for en entry i en page fram adressert. Dette fører til økt kompleksitet for å gå fra virtuellet til fysisk minne. For å løse det har man en TLB for å huske de mest brukte.

 4. Affinity scheduling (“CPU pinning”) reduserer antall cache misser. Reduseres også antall TLB misser? Reduseres også antall page faults? Begrunn svaret.

Antall TLB misses reduseres ikke av CPU pinning ettersom det kun er en TLB i maskinen. Dette gjør også at page faults ikke blir redusert.
 
http://pages.cs.wisc.edu/~remzi/OSTEP/vm-tlbs.pdf

5. Hvor stor blir en bitmap i et page-inndelt minnesystem med pagestørrelse 4KB og internminne på 512MB?

512MB = 2^28 
4KB   = 2^12 

Antall 4KB pages i 512MB minne = 2^28 / 2^12 = 65 536
1 page krever 1 bit = 65 536 bits = 2^16 

Bitmappet blir 2^16 stort.

6. Tanenbaum oppgave 3.5
For each of the following decimal virtual addresses, compute the virtual page number and offset for a 4K page and for an 8K page: 20000, 32768, 60000. 

Virtual Page number ved 4K pages starter på page 0 mellom 0 - 4095 og er 0 + N for hver multiple av 4096 oppover. Vi kan dermed finne VPN for den desimale representasjonen av den virtuelle adressen ved å bruke heltalls deling på 4096. 
20000/4096 = 4
4*4096 = 16384 
20000 - 16384 = 3616
Adresse 20 000 ligger i virtual page 4 med en offset på 3616

32768/4096 = 8
8*4096 = 32768
32768-32768 = 0
Adresse 32768 ligger i virtual page 8 med en offset på 0

60000/4096 = 14
14*4096 = 57344
60000-57344 = 2656
Adresse 60000 ligger i virtual page 14 med en offset på 2656

20000/8192 = 2
2*8192 = 16384
20000-16384 = 3616
Adresse 20000 ligger i virtual page 2 med en offset 3616

32768/8192 = 4
4*8192 = 32768
32768-32768 = 0
Adresse 32768 ligger i virtual page 4 med en offset på 0

60000/8192 = 7
7*8192 = 57344
60000-57344 = 2656
Adresse 60000 ligger i virtual page 7 med en offset på 2656

7. Tanenbaum oppgave 3.11
Suppose that a machine has 48-bit virtual addresses and 32-bit physical address.
(a) If pages are 4K, how many entries are in the page table if it has only a single level? Explain.
If there is only a single level we need to have all pages in our page table, this should be the entire 48 bit adresse spacce ( 2^48 ) divided by the page size ( 4K, 2^12 ). 
2^48 / 2^12 = 2^36 ( 64 GB ) 
(b) TLB with 32 entries. Suppose that a program contains instructions that fit into one page and it sequentially reads long integer elements from an array that spans thousands of pages. How effective will the TLB be for this case?

Litt utifra hvordan man skal tolke spørsmålet så kan dette use caset være veldig effektivt eller totalt ueffektivt. Hvis vi tenker at TLB`en blir spurt hver gang programmet trenger neste integer vil den kun bomme når du når neste page ( Gitt 4 bytes long integers og 4K pages så får vi 1000 ints per page )  og dette betyr at for hver tusende oppslag så bommer vi ( ca 99.9% effektiv ). Men hvis vi tenker at maskinen cacher hele pages før TLB`en og TLB bare blir spurt hver gang den trenger en ny page, så vil TLB´en alltid bomme. 

Lab exercises

1. Lag et script myprocinfo.bash som gir brukeren følgende meny med tilhørende funksjonalitet:
1 - Hvem er jeg og hva er navnet på dette scriptet?
2 - Hvor lenge er det siden siste boot?
3 - Hvor mange prosesser og tråder finnes?
4 - Hvor mange context switch'er fant sted siste sekund?
5 - Hvor stor andel av CPU-tiden ble benyttet i kernelmode
     og i usermode siste sekund?
6 - Hvor mange interrupts fant sted siste sekund?
9 - Avslutt dette scriptet

Velg en funksjon:

Løsningen ligger her : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/myprocinfo.bash


Chapter 8

Theory questions

1. Hva menes med page replacement? Beskriv hva som skjer ved denne aktiviteten.
Page replacement forekommer når vi trenger en page som ikke er i det fysiske minnet og det ikke er plass til pagen i det fysiske minnet. Man må da finne en page man kan fjerne ( skrive ut til disk ), skrive den til disk og så legge inn den pagen vi trenger i minnet. For å få til dette trengs det en metode for å finne den pagen man kan fjerne. Det finnes en teoretisk perfekt måte å gjøre dette på, men i praksis har man funnet gode løsninger som ligger opp mot den teoretiske løsningen.

2. Hva menes med working set og thrashing i forbindelse med minnehåndtering?
Working set er definert som mengden minne en prosess krever i ett gitt tidsintervall. ( http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Working_set&oldid=631454291 ) Tanenbaum definerer dette som "currently using", dvs at ett working set er mengden minne en prosses trenger akkurat nå. Thrashing er når en maskin/prossess ender opp med å måtte ut på disk for å hente pages så ofte at det går så mye ut over ytelsen til maskinen at den blir ubrukelig.

3. Hva er hensikten med et swapområde?
Et swapområde brukes til å flytte pages mellom RAM og disk.

4. A computer has 4 page frames. The time of loading, time of last access and the R(efernced) and M(odified) bits for each page are ( the times are in clock ticks):

| Page | Loaded | Last ref | R | M |
| 0    | 126    | 280      | 1 | 0 |
| 1    | 230    | 265      | 0 | 1 |
| 2    | 140    | 270      | 0 | 0 |
| 3    | 110    | 285      | 1 | 1 |

Which page will NRU replace?

NRU vil swappe page nr 2 til harddisk og plassere den nye pagen i den plassen. Dette er fordi page 2 ikke har blitt referert til siden sist klokke interrupt og den har heller ikke blitt modifisert. Dette plasserer page nr 2 i den laveste klassen etter NRU sin rangering.

Which page will FIFO replace?

FIFO er relativt rett fram og tar bare den første som kom inn, page 3 i dette tilfellet, og swapper den til disk.

Which page will LRU replace?

LRU swapper ut den page som det er lengst siden har blitt brukt ( referert til ) og i denne sammenhengen blir det page 1. 

Which page will second chance replace?

Second chance er en modifikasjon av FIFO som lar mye brukte pages bli værende i minnet. I denne sammenhengen blir først page 3 sjekket, men R-bitet er satt. Den blir dermed lagt bakerst inn i køen. Page 0 blir sjekket, men her er også R-bittet satt. Den havner bak page 3 i køen og vi går til page 2. Denne blir swappet til disk og vi får plass til den inommende pagen.

Lab exercises

8.6.1 : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/human-readable-bytes.sh
8.6.2 : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/human-readable-ns.sh
8.6.3 : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/compute-memory-access.bash
8.6.4 : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/procmi.bash

Chapter 9

Theory questions

1. Nevn minst tre eksempler på filattributter/filmetadata.
Størrelse(nåverende og maksimum), rettigheter ( r,w,x ), eier (bruker/gruppe), tidspunkter (modifisert,aksessert,forandret metadata)

2. Hva menes med ekstern og intern fragmentering i forbindelse med en fil?
Intern fragmentering i filer er når en fil har fått allokert en eller flere blokker i blokkenheten, men ikke fyller de opp. Ekstern fragmentering så tenker vi på tomrom som oppstår på blokkenheten når feks en fil som ligger mellom 2 andre filer blir slettet. 

3. Tanenbaum oppgave 4.11
One way to use contiguous allocation of the disk and not to suffer from holes is to compact the disk every time a file is removed. Since all files are contiguous, copying a file requires a seek and rotational delay to read the file, followed by the transfer at full speed. Writing the file back requires the same work. Assuming a seek time of 5 msec, a rotational delay of 4 msec, a transfer rate of 8 MB/sec, and an average file size of 8 KB, how long does it take to read a file into main memory and then write it back to the disk at a new location? Using these numbers, how long would it take to compact half of a 16-GB disk?

Det tar 10 ms å lese en fil på 8 KB til RAM( Seektime 5 ms + Rotational delay 4ms + transfer speed 1 ms(8000KB/s = 8KB/ms))
Og det tar like lang tid å skrive en fil til en bestemt lokasjon, derfor tar det 20 ms for å lese og skrive en 8 KB fil fra og til disk.
Halvparten av en 16 GB disk er 8 GB eller 8 000 000 KB. Når det da tar 20 ms for 8 KB så vil det ta 1 000 000 * 20 ms for 8 000 000 KB.
20 000 000 ms er 20 000 sekunder, eller ca 5 og en halv time

4. Tanenbaum oppgave 4.12
In light of the answer to the previous question, does compacting the disk ever make sense?

I ekstreme tilfeller, som feks en database server som ikke skal skrives til lengre vil det kanskje være en idé å legge alle filene etterhverandre, men ved hverdagslig bruk av diskplass vil det nok aldri lønne seg.

5. Tanenbaum oppgave 4.40
How many disk operations are needed to fetch the i-node for the file /usr/ast/courses/os/handout.t? Assume that the i-node for the root directory is in memory, but nothing else along the path is in memory. Also assume that all directories fit in one disk block.

1. Henter ut diskblokken til / og leser av i-noden til usr/
2. Henter ut i-noden til usr/ og leser av blokkadressen til usr/
3. Henter ut blokken til usr/ og leser av i-nodeadressen til ast/
4. Henter ut i-noden til  ast/ og leser av blokkadressen til ast/
5. Henter ut blokken til ast/ og leser av i-nodearessen til courses/
6. Henter ut i-noden til courses/ og leser av blokkadressen til courses/
7. Henter ut blokken til courses/ og leser av i-nodeadressen til os/
8. Henter ut i-noden til os/ og leser av blokkadressen til os/
9. Henter ut blokken til os/ og leser av i-nodeadressen til handout.t
10.Henter ut i-noden til handout.t

10 diskeroperasjoner for å hente ut i-noden til handout.t 

6.Et prinsipp som nyttes i forbindelse med free-space management i filsystemer er basert på bitmap prinsippet. Forklar kort hvordan dette fungerer. Anta videre et 32-bits system og en bitmap som vist under. 
Finn nummeret på første ledige diskblokk når følgende bitmap er gitt.

0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0011 1111 1111 1111 1110 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000
0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000 0000

En disk er delt opp i diskblokker ( varierer i størrelse, men gjerne 512KB,1024KB,2048KB eller 4096 KB) og hver av diskblokkene er representert av en bit i bitmappet. Når disken er helt tom er alle plassene i bitmappet satt til 1 ettersom dette indikerer at blokken er tom. Når en blokk blir tatt i bruk, settes den til 0 i bitmappet. I bitmappet som er gitt i oppgaven er det 5 linjer á 32 bits ( 5*32 = 160 ) med opptatte blokker og 2 bits på linje 6 før vi finner den første ledige på det 163 bit'et.

Lab exercises

1.Informasjon om deler av filsystemet.
Skriv et script fsinfo.bash som tar en directory som argument og skriver ut 
• Hvor stor del av partisjonen directorien befinner seg på som er full
• Hvor mange filer finnes i directorien (inkl subdirectorier), gjennomsnittlig filstørrelse, og full path til den største filen
• Hvilken fil (IKKE ta med directories) har flest hardlinker til seg selv 
Eksempel kjøring:
$ bash fsinfo.bash /opsys/
Partisjonen /opsys/ befinner seg på er 91% full
Det finnes 1137 filer.
Den største er /opsys/00-X/Jan2007.doc som er 14110208 (14M) stor.
Gjennomsnittlig filstørrelse er ca 186208 bytes.
Filen /opsys/06-filesystems/lab/c har flest hardlinks, den har 3.
$

Løsningen ligger her : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/fsinfo.bash

2.Regulære uttrykk med grep.
Bruk grep til å finne i /usr/share/dict/words (eller en tilsvarende ordliste du har tilgjengelig) alle ord som:
• starter med en q : cat /usr/share/dict/words | egrep ^q
• slutter med en q : cat /usr/share/dict/words | egrep q$
• inneholder minst to q’er : cat /usr/share/dict/words | egrep .*q.*q
• inneholder minst to o’er og starter ikke med w eller a : cat /usr/share/dict/words | grep -E "(^[^awo].*o.*o.*|^o.*o.*)"
• er 7 eller 8 tegn lange : cat /usr/share/dict/words | egrep ^.{7,8}$

3.Regulære uttrykk anvendt på filsystemet.
Skriv et script fnamecheck.bash som tar en directory som argument og skriver ut alle filnavn (inkl alle subdirectories) som inneholder norske tegn og/eller mellomrom i filnavnet.

Løsningen ligger her : https://github.com/StianHB/IMT2282/blob/master/fnamecheck.bash

Chapter 10

Theory questions 

1. Hvor store diskblokkadresser har vi i windows filsystemet NTFS?
I NTFS brukes 64-bit store adresser. Dette gjør at det i teorien kan støtte 2^64 store partisjoner.

2.Hva forståes med MFT i NTFS filsystemet?
Master File Table ( MFT ) er datastrukturen som brukes i NTFS for å beskrive filer eller mapper. MFT'ene er organisert som en rekke med 1KB blokker med informasjon, hver MFT beskriver attributene til filen/mappen, som feks navn, timestamps og disk adressen til blokken med data er.

3. Tanenbaum oppgave 4.4
Is the open system call in UNIX absolutely essential? What would the consequences be of not having it?

Nei, open funksjonen er ikke strengt nødvendig, men den er en del av det vakre grensesnittet operativsystemet leverer som glatter over en del av de stygge tingene man må takle for å bruke maskinvaren. Det ville blitt utrolig tungvindt om alle skulle ha implementert sin egen versjon av dette og det ville blitt problematisk i forhold til kernel/usermode.
